# Обобщенные линейные модели. Логистическая регрессия {#andan-logreg}


## Линеаризация логистической кривой посредством logit-преобразования

$$
p = \frac{e^{\beta_0 + \beta_1 x}}{1 + e^{\beta_0 + \beta_1 x}}
$$

Произведем замену:

$$
\beta_0 + \beta_1 x = t
$$

$$
\mathrm{logit}(p) = \ln \Big( \frac{p}{1-p} \Big)
$$

Если logit-преобразование действительно линеризует логистическую кривую, что должно выполняться равенство:

$$
\mathrm{logit}(p) = t \Rightarrow \ln \Big( \frac{p}{1-p} \Big) = t
$$

Докажем это.

$$
\ln \Big( \frac{p}{1-p} \Big) = 
\ln \Bigg( \frac{\frac{e^t}{1 + e^t}}{1 - \frac{e^t}{1 + e^t}} \Bigg) =
\ln \Big( \frac{e^t}{1 + e^t} \Big) - \ln \Big(1 - \frac{e^t}{1 + e^t} \Big) = 
$$

$$
= \ln \Big( \frac{e^t}{1 + e^t} \Big) - \ln \Big(\frac{1 + e^t - e^t}{1 + e^t} \Big) = 
\ln \Big( \frac{e^t}{1 + e^t} \Big) - \ln \Big( \frac{1}{1 + e^t} \Big) = 
$$

$$
= \ln (e^t) - \ln (1 + e^t) - \big(\ln (1) - \ln (1+e^t)\big) = 
\ln (e^t) - \ln (1) = 
\ln (e^t) = t
$$












