# Общие линейные модели. Простая линейная регрессия {#andan-simplelinear}
{{< include _symbols.qmd >}}


## Вычисление коэффициентов линейной регрессии
::: {.lab-chapter .lab-senior}
:::

### Матричное вычисление коэффициентов


### Аналитическое вычисление коэффициентов

$$
f(b_0, b_1) = \sum (y_i - \hat y_i)^2 = \sum (y_i - b_0 - b_1x_i)^2 \rightarrow \min_{b_0, b_1}
$$

$$
f(b_0, b_1) = \sum (y_i - b_0 - b_1x_i) (y_i - b_0 - b_1x_i)
$$

$$
f(b_0, b_1) = 
\sum (y_i^2 - b_0 y_i - b_1 x_i y_i - b_0 y_i - b_1 x_i y_i + b_0 b_1 x_i + b_1^2 x_i^2 + b_0^2 + b_0 b_1 x_i)
$$

$$
f(b_0, b_1) = 
\sum(y_i^2 - 2 b_1 x_i y_i - 2 y_i b_0 + x_i^2 b_1^2 + b_0^2 + 2 x_i b_1 b_0)
$$

$$
\frac{f(b_0, b_1)}{\partial b_0} = \sum (-2y_i + 2b_0 + 2x_ib_1) = 
-2 \sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big)
$$

$$
\frac{f(b_0, b_1)}{\partial b_1} = \sum (-2 x_i y_i + 2 x_i^2 b_1 + 2 x_i b_0) = -2 \sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big) x_i
$$

$$
\cases {
-2 \sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big) = 0 \\
-2 \sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big) x_i = 0
}
$$

$$
\cases{
\sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big) = 0 \\
\sum \big( y_i - (b_0 + b_1 x_i) \big) x_i = 0
}
$$

$$
\cases{
\sum y_i - \sum b_0 + \sum b_1 x_i = 0 \\
\sum y_i x_i - \sum b_0 x_i + \sum b_1 x^2_i = 0
}
$$

$$
\cases{
\sum b_0 + \sum b_1 x_i = \sum y_i \\
\sum b_0 x_i + \sum b_1 x_i^2 = \sum y_i x_i
}
$$

$$
\cases{
b1 \sum x_i + n b_0 = \sum y_i \\
b1 \sum x^2_i + b_0 \sum x_i = \sum y_i x_i
}
$$

$$
b_0 = \frac{\sum y_i}{n} - b_1 \frac{\sum x_i}{n} = \bar y - b_1 \bar x
$$

$$
b1 \sum x_i^2 + (\bar y - b_1 \bar x) \sum x_i = \sum x_i y_i
$$

$$
\underline{b_1 \sum x_i^2} + \bar y \sum x_i - \underline{b_1 \bar x \sum x_i} = \sum x_i y_i
$$

$$
b_1 \Big( \sum x_i^2 - \bar x \sum x_i \Big) = 
\sum x_i y_i - \bar y \sum x_i
$$

$$
b_1 = \frac{\sum x_i y_i - \bar y \sum x_i}{\sum x_i^2 - \bar x \sum x_i} = 
\frac{(\sum x_i y_i - \bar y \sum x_i) \times n}{(\sum x_i^2 - \bar x \sum x_i) \times n}
$$

$$
b_1 = \frac{\overline{xy} - \bar x \bar y}{\overline{x^2} - \bar x^2} = 
\frac{\overline{xy} - \bar x \bar y}{\sigma_X^2}
$$

### Угловой коэффициент и коэффициент корреляции
:::{.lab-chapter .lab-senior}
:::

$$
b_1 = r_{X,Y} \times \frac{s_Y}{s_X}
$$

$$
r_{X,Y} = \frac{\sum (x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sqrt{\sum(x_i - \bar x)^2 \sum(y_i - \bar y)^2}}
$$

$$
b_1 = \frac{\sum (x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sqrt{\sum(x_i - \bar x)^2 \sum(y_i - \bar y)^2}}
\times
\frac{s_Y}{s_X}
$$

$$
b_1 = \frac{\sum (x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sqrt{\sum(x_i - \bar x)^2 \sum(y_i - \bar y)^2}}
\times
\frac{\sqrt{\sum (y_i - \bar y)^2 / (n-1)}}{\sqrt{\sum (x_i - \bar x)^2 / (n-1)}}
$$

Сократим дробь:

$$
\frac{\sqrt{(y_i - \bar y)^2 / (n-1)}}{\sqrt{(x_i - \bar x)^2 / (n-1)}} = 
\frac{\sqrt{(y_i - \bar y)^2} \times \sqrt{(n-1)}}{\sqrt{(x_i - \bar x)^2} \times \sqrt{(n-1)}} = \frac{\sqrt{(y_i - \bar y)^2}}{\sqrt{(x_i - \bar x)^2}}
$$



$$
b_1 = \frac{\sum (x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sqrt{\sum(x_i - \bar x)^2} \times \color{green}{\sqrt{\sum(y_i - \bar y)^2}}}
\times
\frac{\color{green}{\sqrt{\sum(y_i - \bar y)^2}}}{\sqrt{\sum(x_i - \bar x)^2}}
$$

$$
b_1 = \frac{\sum (x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sum(x_i - \bar x)^2}
$$

Сумма отклонений от среднего [равна нулю]():

$$
\sum(x_i - \bar x) = \sum (y_i - \bar y) = 0
$$

Разложим числитель:

$$
\sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) = 
\sum x_i (y_i - \bar y) - \sum \bar x (y_i - \bar y) = 
\sum x_i (y_i - \bar y)
$$

$$
b_1 = \frac{\sum x_i (y_i - \bar y)}{\sum (x_i - \bar x)^2} = 
\frac{\Big( \sum x_i (y_i - \bar y) \Big) \times n}{\Big( \sum (x_i - \bar x)^2 \Big) \times n} = \frac{\overline{xy} - \bar x \bar y}{\sigma_X^2}
$$


### TSS = ESS + RSS?
:::{.lab-chapter .lab-guru}
:::

$$
\mathrm{TSS} = 
\sum (y_i - \bar y)^2 = 
\sum (y_i - \hat y + \hat y - \bar y)^2 = 
\sum \big( (y_i - \hat y_i) + (\hat y_i - \bar y) \big)^2 = 
$$

$$
= \sum (y_i - \hat y_i) = \sum (\hat y_i - \bar y) + 2 \sum (y_i - \hat y_i)(\hat y_i - \bar y) = 
$$

$$
= \mathrm{RSS} + \mathrm{ESS} + 2 \sum (y_i - \hat y_i)(\hat y_i - \bar y)
$$

Окей, осталось доказать, что $2 \sum (y_i - \hat y_i)(\hat y_i - \bar y) = 0$, и все будет найс.

Так как $b_0 = \bar y - b_1 x$.

$$
\sum (y_i - \hat y_i)(\hat y_i - \bar y) = \sum (y_i - b_0 - b_1 x_i) (b_0 + b_1 x_i - \bar y) =
$$

$$
= \sum (y_i - \bar y + b_1 \bar x - b_1x_i) (\bar y - b_1 \bar x + b_1 x_i - \bar y) =
$$

$$
= \sum \big( (y_i - \bar y) - b_1(x_i - \bar x) \big) \times b_1 (x_i - \bar x) = 
\sum \big( b_1 (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) - b_1^2 (x_i - \bar x)^2 \big) = 
$$

$$
= b_1 \sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) - b_1^2 \sum (x_i - \bar x)
$$

Так как $b_1 = \frac{\sum(x_i - \bar x)(y_i - \bar y)}{\sum (x_i - \bar x)^2}$, получается, что:

$$
\frac{\Big( \sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) \Big)^2}{\sum (x_i - \bar x)^2} - \frac{\Big( \sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) \Big)^2 \times \sum (x_i - \bar x)^2}{\Big( \sum (x_i - \bar x)^2\Big)^2} = 
$$

$$
= \frac{\Big( \sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) \Big)^2}{\sum (x_i - \bar x)^2} - \frac{\Big( \sum (x_i - \bar x) (y_i - \bar y) \Big)^2}{\sum (x_i - \bar x)^2} = 0
$$















